\section{Apache Kylin}

\section{Installation in HDP}

Da Apache Kylin nicht in der HDP vorinstalliert ist, muss es separat via wget heruntergeladen werden.
Nach dem Extrahieren muss für die ordnungsgemäße Verwendung die Umgebungsvariable KYLIN\_HOME definiert werden. Diese wird zugleich der PATH-Variable hinzugefügt.
Apache Kylin kann nun gestartet werden und ist auf Port 7070 verfügbar. Dieser Port muss

\begin{code}
    \captionof{listing}{PATH-Erweiterung um Kylin-PATH}
    \label{code:kylin-path}
    \begin{minted}{bash}
KYLIN_HOME=/opt/apache-kylin-2.3.2-bin
export KYLIN_HOME

PATH=$PATH:$HOME/bin:$KYLIN_HOME/bin
export PATH
    \end{minted}
\end{code}

\section{Import der Tables}

Zuerst müssen die für die Auswertung benötigten Tables von Hive importiert werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-01-load-hive-table-from-tree-01}
    \caption{Tables von Hive importieren}
\end{figure}

\section{Erzeugen eines Model}

Zuerst wird ein Model erzeugt auf dessen Grundlage Cubes erzeugt werden können.
Zuerst muss die Fact-Table definiert werden, danach werden die Lookup-Tables sowie die zum Joinen notwendigen Constraints definiert werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-02-model-01}
    \caption{Definieren von Fact- und Lookup-Tables sowie Join-Constraints}
\end{figure}

In weiterer Folge werden die für die gewnschten Dimension- sowie Measure-Attribute definiert welche in weiterer Folge in der Cube-Definition eingeschränkt werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-02-model-02}
    \caption{Model - Dimensions}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-02-model-03}
    \caption{Model - Measures}
\end{figure}

\section{Erzeugen eines Cube auf Grundlage des Model}

Auf Grundlage des Models können nun Cubes erstellt werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-03-cube-01}
    \caption{Measures}
\end{figure}

Mit steigender Anzahl der Dimension steigt auch der Aufwand der Erstellung des Cubes.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-03-cube-02}
    \caption{Cube - Dimension}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-03-cube-02}
    \caption{Cube - Measures}
\end{figure}

\section{Build des Cubes}

Nach der Definition des Cubes kann dieser gebuildet werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-04-cube-builds-01}
    \caption{Build Cube}
\end{figure}

Der Build-Prozess wird in mehrere Teilschritte unterteilt und an die verfügbaren Nodes verteilt. Im konkreten Beispiel gibt es nur 1 Node in der HDP-Sandbox.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-04-cube-builds-02}
    \caption{Build Cube - Progress}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-04-cube-builds-03}
    \caption{Build Cube - Progess Details}
\end{figure}

Nach Hinzufügen einiger zusätzlichen Dimensionen gelangen einige Teilschritte in ein Timeout und/oder OutOfMemory wodurch das HBase-Service mehrmals neu gestartet werden muss.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-04-cube-builds-04}
    \caption{Build Cube - Progess Details}
\end{figure}

Nach mehrere Service-Neustarts konnte der Cube leztendlich doch erfolgreich gebuildet werden.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-04-cube-builds-05}
    \caption{Build Cube - Progess Details}
\end{figure}

\section{Query}

Nachdem der Cube nun gebuildet ist, kann die gewünschte Query ausgeführt werden.
Werden Dimensions oder Measures in der Query verwendet, welche nicht als solche im Model bzw. im daraus einschränkenden Cube als solche definiert wurden, so erscheint der nachfolgende Fehler.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-05-query-01-error-query-unmatched-dimension}
    \caption{Query - Error}
\end{figure}

Bei korrekter Modellierung sowie korrekter Query erscheint das entsprechende Ergebnis inkl. der entsprechenden Aggregationen.
Der für die Query verwendete Cube (im Beispielfall der einzig vorhandene Cube) wird in der Ergebnisanzeige ausgegeben.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{screenshots/kylin-05-query-02-grouped-query}
    \caption{Grouped Query}
\end{figure}

\section{JDBC-Treiber}

Für Kylin ist auch ein JDBC-Treiber verfügbar.

\begin{code}
    \captionof{listing}{Kylin-JDBC-Driver}
    \label{code:kylin-jdbc-driver}
    \begin{minted}{xml}
<dependency>
    <groupId>org.apache.kylin</groupId>
    <artifactId>kylin-jdbc</artifactId>
    <version>2.3.2</version>
</dependency>
    \end{minted}
\end{code}